\documentclass{article} %% Bestimmt die allgemeine Formatierung der Abgabe.
\usepackage{a4wide} %% Papierformat: A4.
\usepackage[utf8]{inputenc} %% Datei wird im UTF-8 Format geschrieben.
%% Unter Windows werden Dateien je nach Editor nicht in diesem Format
%% gespeichert und Umlaute werden dann nicht richtig erkannt.
%% Versucht in diesem Fall "utf8" auf "latin1" (ISO 8859-1) wechseln.
\usepackage[T1]{fontenc} %% Format der Zeichen im erstellten PDF.
%\usepackage[german]{babel} %% Regeln für automatische Worttrennung.
\usepackage{fancyhdr} %% Paket um einen Header auf jeder Seite zu erstellen.
\usepackage{lastpage} %% Wird für "Seite X von Y" im Header benötigt.
                      %% Damit das funktioniert, muss pdflatex zweimal
                      %% aufgerufen werden.
\usepackage{enumerate} %% Hiermit kann der Stil der Aufzählungen
                       %% verändert werden (siehe unten).

\usepackage{amssymb} %% Definitionen für mathematische Symbole.
\usepackage{amsmath} %% Definitionen für mathematische Symbole.
\usepackage{amsthm}

\usepackage{stmaryrd}

\usepackage{tikz}  %% Paket für Grafiken (Graphen, Automaten, etc.)
\usetikzlibrary{automata} %% Tikz-Bibliothek für Automaten
\usetikzlibrary{arrows}   %% Tikz-Bibliothek für Pfeilspitzen

%% Linke Seite des Headers
\lhead{\course\\\semester\\Übungsblatt \homeworkNumber}
%% Rechte Seite des Headers
\rhead{\authorname\\Seite \thepage\ von \pageref{LastPage}}
%% Höhe des Headers
\usepackage[headheight=36pt]{geometry}
%% Seitenstil, der den Header verwendet.
\pagestyle{fancy}

\newcommand{\authorname}{Max Jappert, Maximilian Barth}
\newcommand{\semester}{Frühjahrssemester 2021}
\newcommand{\course}{Computergrafik}
\newcommand{\homeworkNumber}{2}


\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{inconsolata}

\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lhead{\course\\\semester\\Übungsblatt \homeworkNumber}
\rhead{\authorname\\Seite \thepage\ von \pageref{LastPage}}

\usepackage{listings}
\lstset{frame=tb,
  language=Java,
  aboveskip=3mm,
  belowskip=3mm,
  showstringspaces=false,
  columns=flexible,
  basicstyle={\small\ttfamily},
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  keywordstyle=\color{blue},
  commentstyle=\color{dkgreen},
  stringstyle=\color{mauve},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true,
  tabsize=3
}

\begin{document}
\section{Seperierbare Filter}
\subsection{2D Faltung}

Wir können den 2D-Kernel Algorithmus folgend grob in Code schreiben:\\ \\
Bild der Grösse $M \times N$ und Filtermaske der Grösse $k \times k$

\begin{lstlisting}

// ueber jedes Pixel im Bild iterieren
for (int i = 0; i < M; i++) {																					
	for (int j = 0; j < N; j++) {																			
		// durch jeden Eintrag des Kernels iterieren
		for (int p = 0; p < k; p++) {																			
			for (int q = 0; q < k; q++) {																		
				/* auf jedes Pixel muss der Filter angewandt werden, also pro Pixel k * k Operationen (Filtergroesse)*/
				applyFilter(i, j, p, q);
			}
		}
	}
}
\end{lstlisting}

Dabei muss durch jedes Pixel im Originalbild gegangen werden und jeweils $k \cdot k$ Operationen pro Pixel durchgeführt werden (Inhalt des Filter-Kernels). In $\mathcal{O}$-Notation sieht das folgend aus: \\
$\mathcal{O} (n \cdot n \cdot n \cdot n) = \mathcal{O}(n^4)$ \\
Es handelt sich also um eine quadrierte Laufzeit.\\
TODO empirische daten

\subsection{1D Faltung}

Der 1D Algorithmus unterscheidet sich nicht gross von der 2D implementation, er ist jedoch weitaus schneller. Dies kann man im folgenden Pseudo-Code Block und in der darauffolgenden $\mathcal{O}$-Notation sehen:

\begin{lstlisting}
// zuerst die erste Faltung ausfuehren
for (int i = 0; i < M; i++) {													//O(n)
	for (int j = 0; j < N; j++) {												//O(n)
	// durch jedes Pixel des Bildes iterieren
		for (int p = 0; p < k; p++) {											//O(n)
			// 1D Filter anwenden -> p Operationen
			applyFilter(i, j, p);
		}
	}
}

// dann die zweite Faltung auf das entstandene Bild
for (int i = 0; i < M; i++) {													//O(n)
	for (int j = 0; j < N; j++) {												//O(n)
		// durch jedes Pixel des Bildes iterieren
		for (int p = 0; p < k; p++) {											//O(n)
			// 1D Filter anwenden -> p Operationen
			applyFilter(i, j, p);
		}
	}
}
\end{lstlisting}
Der grosse Unterschied ist, dass im inneren der beiden Loops, die über die einzelnen Pixel des Bildes iterieren, nicht $p^2$ Operationen ausgeführt werden müssen, sonder nur $p$ (und das zweimal; einmal bei der ersten Faltung und danach in der zweiten). Dies führt jedoch zu einer massiven Verbesserung in der Laufzeit des Algorithmus:

$\mathcal{O} (n \cdot n \cdot n + n \cdot n \cdot n) = \mathcal{O}(2 \cdot n^3) \geq \mathcal{O} (n^3)$ \\
Der Algorithmus ist folglich im Eindimensionalem um eine Grössenordnung schneller als im Zweidimensionalem. \\ \\
Empirisch lässt sich die Laufzeit zeigen, indem wir am Beispiel der Unit-Tests die Iterationen zählen. Da es sich bei beiden Tests um dasselbe Bild handelt, ist bei beiden der Eingabewert $n = M \cdot N = 480 \cdot 500 = 240000$.

Bei der 1D-Faltung wird einmal horizontal und einmal vertikal gefiltert, wobei beide Male über das gesamte Bild, also $n$-Mal iteriert wird, wobei pro Iteration $k = 5$ mal über den Kernel iteriert wird. Dies entspricht gesamthaft $2 \cdot n \cdot k = 2 \cdot 240000 \cdot 5 = 2400000$ Iterationen. Daraus lässt sich eine Laufzeit von $\Theta (2nk)$ ableiten, was $\mathcal{O} (n)$, also einer linearen Laufzeit entspricht, da bei $\mathcal{O}$ Konstanten wie $2k$ ignoriert werden.

Bei der 2D-Faltung wird nur einmal über das gesamte Bild iteriert, dabei wird pro Iteration einmal über den Kernel iteriert, also $k \cdot k = 25$ Mal. Somit wird gesamthaft $nk^2 = 480000 \cdot 25 = 6000000$ mal iteriert. Daraus lässt sich die Laufzeit $\Theta (nk^2)$ ableiten, was auch einer linearen Laufzeit von $\mathcal{O} (n)$ entspricht. Da die Konstante $k^2$ für Werte $k > 2$ grösser ist als die Konstante $2k$ handelt es sich bei der 1D-Faltung um eine konstant optimierte Laufzeit.

\end{document}